\section{Perfis de Usuário}

O sistema SAMGestor define diferentes níveis de acesso com base nos perfis de usuário, garantindo segurança, organização e controle sobre as funcionalidades disponíveis. Abaixo, descrevem-se os principais perfis:

\subsection*{Administrador}
Usuário com o maior nível de permissão no sistema. Pode acessar todos os módulos, inclusive a gestão de usuários e perfis. Tem permissão para criar, editar, excluir e visualizar qualquer dado, como retiros, equipes, barracas, famílias, mensagens, inscrições e relatórios. Pode também alterar permissões de outros usuários.

\subsection*{Gestor}
Responsável pela administração operacional do retiro. Pode acessar e gerenciar os dados relacionados a inscrições, contemplações, famílias, equipes de serviço, barracas, mensagens e relatórios. Pode cadastrar novos inscritos (manualmente ou via arquivos \texttt{.csv}), realizar sorteios, modificar status e enviar notificações. Não tem acesso à gestão de usuários do sistema.

\subsection*{Consultor}
Usuário com acesso somente em modo de leitura. Pode visualizar dados do sistema, como inscrições, barracas, famílias e relatórios, mas não pode realizar nenhuma ação de cadastro, edição ou exclusão. Serve para acompanhamento e consulta de dados por parte da coordenação geral do evento.

\subsection*{Usuário Externo (Participante)}
Pessoa que se inscreve no retiro por meio do formulário público. Pode preencher seus dados de inscrição, visualizar mensagens informativas (como resultado de contemplação ou instruções de pagamento), mas não tem acesso ao sistema interno nem a dados de terceiros. Seu único ponto de contato é a interface pública de inscrição.
